\chapter{Přehled existujících peer-to-peer zálohovacích systémů}
V této kapitole si předvedeme několik již existujících P2P systémů zálohování dat, popíšeme jejich hlavní vlastnosti a provedeme jejich podrobnou analýzu. Při analýze se primárně zaměříme na způsoby implementace těchto částí programů:
\begin{itemize}
	\item Zálohování dat.
	\item Replikace dat.
	\item Distribuce dat mezi uzly.
	\item Férovost a bezpečnost systému.
\end{itemize}

\section{pStore}

\subsection*{Úvod}
Projekt pStore \cite{pstore:2002} byl vyvinut v roce 2001 na MIT \footnote{projekt byl vyvinut v rámci kurzu MIT 6.824: Distributed Computer Systems}. Tento projekt vznikl jako snaha zkombinovat výsledky provedených výzkumů ve sféře distribuovaných P2P sítí a technik pro inkrementální zálohování dat. Jelikož byl ale pStore původně myšlen pouze jako výzkumný projekt a byl vytvořen jedině za účelem ověření koncepce, v dnešní době se reálně nikde nepoužívá, a dokonce ani autoři projektu nemají v plánech nějak dál ho rozvíjet či podporovat.

\subsection*{Zálohování dat}
Systém pStore se primárně zabývá implementaci procesu zálohování dat, a veškerou P2P funkcionalitu přenechává systému Chord \cite{Stoica:2001:CSP:964723.383071}. Při zálohování určitého souboru pStore postupuje následovně:
\begin{enumerate}
	\item Rozdělí soubor na množinu bloků fixní velikosti (výjimkou je poslední blok, který může mít menší velikost).
	\item Vytvoří metadata, která budou obsahovat veškerou informaci potřebnou pro rekonstrukci daného souboru z odpovídající množiny jeho bloků.
	\item Uloží bloky a metadata do distribuované hašovací tabulky (distribuci do jednotlivých uzlů nechává na starosti systému Chord).
\end{enumerate}
Celý proces zálohování souboru je zobrazen na Obrázku \ref{fig:pstore:backupOverview}.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/pstore-backup-overview.png}
	\caption{Zálohovací proces v pStore}
	\label{fig:pstore:backupOverview}
\end{figure}
Před vložením do distribuované hašovací tabulky (DHT) se všechny bloky a metadata šifrují. K zašifrování bloků se používá algoritmus konvergentního šifrování \cite{convergent-encryption1022312}, a samotné šifrování každého bloku probíhá v několika krocích. Nejdříve se z obsahu bloku vygeneruje pomocí hašovací funkce (např. SHA-2) hash $H_1$, která se použije jako symetrický šifrovací klíč k jeho zašifrování. Pak se z obsahu již zašifrovaného bloku $E$ vygeneruje další hash $H_2$, která bude sloužit jako identifikační číslo tohoto bloku v systému. Potom se dvojice $\langle H_2, E \rangle$ vkládá do DHT. Pak je informace o bloku spolu s $H_1$ a $H_2$ je zapsána do metadat. Metadata jsou zašifrována pomocí symetrického šifrovacího klíče odvozeného z uživatelských přihlašovacích údajů. Jako identifikační číslo pro metadata slouží hash $H_3$, vygenerovaná z řetězce vzniklého zřetězením uživatelského hesla, absolutní cesty do souboru a předem dané soli. Proces vytvoření a šifrování bloků je zobrazen na Obrázku \ref{fig:pstore:blockCreationAndEncryption}.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/pstore-block-creation.png}
	\caption{Proces vytvoření a šifrování bloků v pStore}
	\label{fig:pstore:blockCreationAndEncryption}
\end{figure}

\subsection*{Distribuce dat}
Použití konvergentního šifrování v pStore zaručuje, že všichni uživatelé systému při zálohování shodného souboru dostanou stejnou množinu zašifrovaných bloků, tedy že všechny požadavky o uložení totožných bloků budou směřované stejným uzlům v DHT. A proto, pokud nějaký uzel obdrží žádost o uložení bloku identického tomu který již uložený má, bude tu žádost jednoduše ignorovat a odpoví zprávou znamenající úspěšné uložení bloku. Takové chování systému garantuje, že všechny bloky budou uloženy v systému pouze jednou a že vždy dojde ke sdílení totožných bloků mezi uživateli.

\subsection*{Replikace}
Replikace dat je jednoduchý, ale velmi efektivní způsob jak zvýšit celkovou spolehlivost systémů distribuce dat. V pStore replikace dat probíhá tak, že pStore ukládá do DHT několik kopií každého bloku. pStore vytváří identifikační čísla bloků vygenerováním hashe z $H_2$ spojeného se speciální kryptografickou \uv{solí}. pStore používá několik předem definovaných a dobře známých \uv{solí}. Například, pro vytvoření identifikačního čísla $i$-té kopie nějakého bloku, pStore zřetězí \uv{sůl} pro $i$-tou kopii s identifikačním číslem tohoto bloku $H_2$ a vygeneruje z výsledného řetězce pomocí jednostranné hašovací funkce hash. Takto získaná hash se pak použije jako klíč při vkládání kopie do DHT. Tímto způsobem se dá vytvářet v podstatě libovolný počet replik.

\subsection*{Férovost a bezpečnost}
Bohužel, pStore nemá implementované žádné techniky, které by mohly zaručit férovost vztahů mezi uživateli. Nic nebrání uživatelům v přetěžování systému obrovským množstvím svých dat nebo v nějakých jiných způsobech zneužití systému. Toto je pravděpodobně spojeno s tím, že hlavním cílem vývojářů pStore bylo pouze ověření technologie, nikoliv vytvoření prakticky použitelného programu.

\section{Cooperative Internet Backup Scheme}

\subsection*{Úvod}
\textit{A Cooperative Internet Backup System} \cite{Lillibridge:2003:CIB:1247340.1247343} (CIBS) je poněkud zvláštním zálohovacím systémem, jelikož  nabízí uživatelům pouze prostor (\uv{virtuální} disk) pro ukládání svých dat, a o nic jiného se nestará. Systém klade velký důraz na zajištění férových vztahů mezi uživateli sítě. Hlavní myšlenkou CIBS je, že se výměna volného místa mezi uživateli provádí symetricky. Při vytváření partnerských vztahů si mezi sebou uživatelé sdílejí informace o tom kdy bývají obvykle k dispozici, kolik místa budou potřebovat a v jakých časových úsecích očekávají dostupnost svých dat. Jakmile se uživatelům podaří dohodnout na provozních podmínkách, mohou začít ukládat svá data v partnerských uzlech.

\subsection*{Zálohování}
Na rozdíl od pStore se v CIBS partnerské uzly hledají pomocí centrálního serveru. Zálohování dat se v CIBS probíhá následovně: uzel hledající partnery pošle na server inicializační dotaz, obsahující popis základních vlastností požadovaného partnera. Server uchovává informaci o všech uzlech sítě ve své databázi a ve své odpovědi pošle seznam potenciálních kandidátů. Po obdržení odpovědi od serverů, uzel začne postupně kontaktovat uzly uvedené v seznamu a bude se snažit navázat vhodné partnerské vztahy.

\subsection*{Replikace}
CIBS se snaží vybudovat \uv{virtuální disk} z jednotlivých uzlů sítě, a proto  ke zvýšení spolehlivosti disku používá blokové samoopravné kódy (\textit{erasure codes}) (viz. Obrázek \ref{fig:cibs:erasureCodes}). Stejné kódy se například používají v některých RAID metodách. Tyto samoopravné kódy dokáži detekovat chybějící bloky a obnovit jejich obsah z informace uchovávané v jiných v blocích. Efektivita těchto kódů je přímo úměrná počtu použitých fragmentů. Na jednu stranu toto znamená, že každý uzel může mít hodně partnerů a tím snížit nároky na místo, na druhou stranu by toto ovšem vedlo ke zvýšení celkové sítové zátěže a latence, jelikož uzel bude potřebovat více fragmentů k obnovení zálohy. A právě proto není vůbec jednoduché rozhodnout o tom, kolik fragmentů je potřeba použít, a závisí to spíše na tom, zda jsme ochotni obětovat průchodnost systému nebo diskový prostor.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/cibs-erasure-codes.png}
	\caption{\uv{Virtuální disk} s použitím samoopravných kódů}
	\label{fig:cibs:erasureCodes}
\end{figure}

\subsection*{Férovost a bezpečnost}
Zajištění férových vztahů mezi uživateli je hlavní prioritou CIBS, proto navrhuje několik zajímavých technik pro vypořádání s černými pasažéry a zlomyslnými uživateli. Jednou z takových technik je klasifikace partnerů. V CIBS každý uzel je klasifikován bud jako \uv{dobrý}, nebo jako \uv{špatný}. Za \uv{špatné} jsou považovány uzly které:
\begin{itemize}
	\item Ztrácejí data svých partnerů.
	\item Periodicky porušují své sliby tím, že nebývají k dispozici ve slíbenou dobu.
\end{itemize}
Partneři se mohou navzájem kontrolovat periodickým posíláním žádostí o zaslání náhodně vybraných bloků. Pokud se nějaký uzel ukáže být \uv{špatným}, pak budou veškerá jeho data okamžitě smazána z disků všech jeho partnerů a informace o něm se dostane na černou listinu. Použití černé listiny zaručuje, že v budoucnu již nebude docházet ke kontaktu se \uv{špatnými} partnery.

\section{Pastiche}

\subsection*{Úvod}
Pastiche \cite{Cox:2002:PMB:1060289.1060316} je zajímavou kombinací myšlenek použitých v systémech pStore a CIBS. Pastiche byl vyvinut vědci z Michiganské Univerzity v roce 2002.

\subsection*{Zálohování}
Zálohování dat v Pastiche probíhá stejně jako v pStore. Každý soubor je rozdělen do několika bloků. Pak nasleduje šifrování každého bloku konvergentním šifrováním, aby bylo možné sdílet stejné bloky mezi více uživatele. Pro každý ze zálohovaných souboru se vygenerují metadata obsahující informaci o všech blocích a o původní struktuře souboru. Tyto bloky a metadata se pak předávají partnerským uzlům.

\subsection*{Distribuce dat}
Způsob distribuce dat v Pastiche se již více podobá způsobům použitým v CIBS. K nalezení partnerských uzlů v Pastiche se používají dvě DHT. Za nejvhodnější partnery jsou považovány ty uzly, které mají největší překryv v datech s daným uživatelem. Potom k vytvoření plné zálohy svých dat na disku partnera každému uživateli stačí poslat svému partnerovi pouze malou množinu u něj chybějících bloků. Nalezení partnerů v Pastiche se uskutečňuje za pomocí centrálního serveru.
\par
Každý nový uzel sítě se přidává do dvou DHT. První DHT je uspořádána podle odhadu sítové vzdálenosti mezi uzly, a druhá je organizována podle odhadu míry překryvu dat mezi jednotlivými uzly. Druhá DHT se používá pouze v případech, kdy se nepodaří najít dostatečný počet partnerů v první tabulce. Proces nalezení partnerů v Pastiche je zobrazen na Obrázku 
\ref{fig:pastiche:backupOverview} a funguje následovně:
\begin{enumerate}
	\item Nejprve hostitelský uzel vypočítává tzv. \uv{abstrakt} svého souborového systému. \uv{Abstrakt} je složen z kontrolních součtů několika náhodně vybraných souborů malé velikosti, a slouží jako \uv{otisk} dat daného uzlu.
	\item Pak si hostitelský uzel začíná podle vypočteného \uv{abstraktu} vyhledávat partnery v první DHT. Při hledání se používá tzv. princip \textit{lighthouse sweep}\footnote{Princip \textit{lighthouse sweep} je podrobně vysvětlen v \cite{Cox:2002:PMB:1060289.1060316} v Sekci 3.2 (Overlays: Finding a Set of Buddies)}. Hlavní myšlenka tohoto principu spočívá v tom, že hostitelský uzel odešle žádost o partnerství několika náhodně vybraným uzlům. Tato žádost obsahuje identifikační číslo hostitelského uzlu spolu s jeho \uv{abstraktem}. Uzly, které obdrží podobnou žádost, spočítají míru podobnosti obsahu jejich souborového systému s \uv{abstraktem} uvedeným v žádosti a odešlou výslednou hodnotu zpět žádajícímu uzlu. Uzly s dostatečně velkou mírou podobnosti jsou přidány mezi partnery hostitelského uzlu.
	\item Pokud se hostitelskému uzlu nepodaří najít potřebný počet partnerů ve 2. kroku, bude použita druhá DHT. Ovšem zde už není použít princip \textit{lighthouse sweep}, místo toho jsou žádosti o partnerství poslány rovnou uzlům s největší mírou překryvu dat s hostitelským uzlem.
	\item Jakmile bude potřebný počet partnerů nalezen, hostitelský uzel zahájí proces výměny dat se svými partnery.
\end{enumerate}
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/pastiche-backup-overview.png}
	\caption{Zálohovací proces v Pastiche}
	\label{fig:pastiche:backupOverview}
\end{figure}

\subsection*{Férovost a bezpečnost}
Pastiche má stejný bezpečnostní model jako pStore. Jednotlivé bloky se šifrují za použití konvergentního šifrování. Dešifrovací symetrické klíče všech zašifrovaných bloků jsou zapsány do odpovídajících metadat. Metadata jsou zašifrována pomocí symetrického šifrovacího klíče odvozeného z uživatelského hesla.
\par
Co se týče férovosti, Pastiche je na tom stejně jako CIBS. Pastiche také používá jedinou černou listinu, do které se postupně přidávají \uv{špatné} uzly. Uzly kontrolují své partnery periodickým posíláním žádostí o zaslání náhodně vybraných bloků. Uzly nesplňující svoje povinnosti jsou označeny jako \uv{špatné} a jsou přidány do černé listiny.

\section{Resilio (BitTorrent Sync)}

\subsection*{Popis}
Resilio \cite{Resilio} je proprietární program vyvinutý ve firmě BitTorrent, Inc., který  slouží pro P2P synchronizaci dat mezi několika zařízení, a používá BitTorrent protokol. Resilio sice nikdy nebyl myšlen jako program pro zálohování dat, ale přesto jsme se rozhodli o něm tady zmínit, jelikož má několik zajímavých vlastností, které umožňují používat jej jako poměrně dobrý zálohovací nástroj. Hlavní nevýhoda Resilia spočívá ovšem v tom, že nejsou zveřejněny jeho zdrojové kódy. Vzhledem k tomu, že se Resilio prezentuje hlavně bezpečím, je to poměrně vážný nedostatek. Tvůrci Resilia ovšem tvrdí, že je docela možné, že někdy v budoucnu zdrojové kódy zveřejněny budou.

\subsection*{Synchronizace}
Synchronizace v Resilio probíhá na bázi adresářů. Pokud uživatel chce sdílet nějaký  adresář na svém počítači s jiným zařízením, musí ten adresář nejdříve přidat přes webové rozhraní. Informace o sdílení jsou v šifrované podobě odeslána na \textit{tracker}. Zařízení, které se k adresáři chce připojit, musí znát 32-bitový klíč (\textit{secret}).\\
Pro každý sdílený adresář jsou vygenerovány klíče dvou typů:
\begin{enumerate}
	\item Pro neomezený přístup - klíč dává všem jeho držitelům právo pro čtení/zápis z/do synchronizovaného adresáře, a obsah adresáře je obousměrně synchronizovatelný.
	\item Pouze pro čtení - obsah adresáře se synchronizuje pouze jednostranně.
\end{enumerate}
Klíče je možné sdílet buď v textové reprezentaci nebo v podobě QR kódu. Pak každé zařízení, kterému uživatel poslal klíč, podle informací na \textit{trackeru} dohledá a spojí se uživatelským počítačem, a začne synchronizovat.

\subsection*{Bezpečnost}
Resilio má možnost šifrování synchronizovaných dat. Obsah každého adresáře se šifruje pomocí symetrického šifrovacího klíče odvozeného z přístupových klíčů vygenerovaných pro tento konkrétní adresář. Použití 32-bitových klíčů výrazně snižuje pravděpodobnost jejich uhodnutí.
